\bodysection[דקדוקי{\sehierarchy}העצמה]{עוגן דקדוקי בתמורה חיצונית}{sec:grammatical}

\begin{secexx}
	\secex{253}
	{Ƿitodlice \dhl{} ís soþ ƿysdóm · \hlA{} man geƿylnige  soðe lif}
	{אכן \hebdhl{זו} חוכמה אמיתית, \hebhlA{ש}האדם ירצה בחיים האמיתיים.}
	{\OE{} „זה” מייצג את הפסוקית \OE{ man geƿylnige  soðe lif} „שהאדם ירצה בחיים האמיתיים”.}
\end{secexx}

\noindent
בסעיף זה ממויינות דוגמאות בהן {\seforms} מהווה במשפט \hl{עוגן דקדוקי}\footnote{%
	בספרות הבלשנית הכללית באנגלית רוֹוֵחַ המונח „\L{dummy (pronoun)}” לציון כינויים בעלי אופי דומה. בחרתי לחדש במונח „\hl{עוגן דקדוקי}” משלוש סיבות:
	\begin{compactitem}
		\item ה\hl{משמעות} שלו, עבור הטיפוסים הנדונים כאן, היא מדוייקת יותר, צרה יותר.
		\item הוא איננו „שיפוטי”, אלא \hl{מתאר} בפשטות את המציאות הלשונית.
		\item ה\hl{תרגומים} העבריים הקיימים למונח האנגלי אינם משביעי־רצון: „נושא דמה” לא מתאים עבורנו, שהרי לא תמיד מדובר בנושא, והוא איננו מדומה או דמיוני, ו„נושא סתמי” נפסל מסיבות דומות, בנוסף להתנגשות המינוחית עם המין הסתמי.
	\end{compactitem}%
} לצירוף מורכב, בתמורה חיצונית (אקסטרפוזיציה); כלומר, הכינוי מייצג את הצירוף המורכב במשפט. במרבית המקרים צירוף זה הוא פסוקית תוכן המסומנת ב־\OE{þæt} „ש־” (\sref{sec:grammatical::thaet}) ובמקצתם צירופים אחרים (\sref{sec:grammatical::other}). כיוון ההתייחסות בכל המקרים היא קדימה (קטפורה).



\bodysubsection{יצוג של פסוקית תוכן (\OE{þæt})}{sec:grammatical::thaet}

נחלק את הדוגמאות מסוג זה ל\hl{תת־טיפוסים} מבניים, לפי תפקידם:
\begin{compactitem}
	\item \subhl{כרכיב במשפט עם הַשָּׂאָה (פרדיקַציה) שמנית (\OEsubhl{beon}~+ צירוף שמני)}: \exrefdispset{\exref{253}, \exref{263}, \exref{277}, \exref{287}, \exref{316a} (תואר), \exref{317}, \exref{319}, \exref{336} ו־\exref{341}}.

		%מבנה המסר של משפטים אלה, ובכלל זה תפקידו של הכינוי הנדון בהם בתחום זה (האם הוא תימטי? האם רימטי?), טעון עיון{\tofurtherresearch} מבני, החורג מגבולות עיסוקהּ של העבודה.

		קיימות נקודות ממשק עם הפרשנות (\sref{sec:glossing::explanation}), במיוחד ב\exrefdispset{287}, אך המבנה התחבירי ותפקידו של הכינוי הנדון בו שונים כאן ושם.

	\item \subhl{כלוואי (של \OEsubhl{wyrþ})}: \exrefdispset{\exref{490}, \exref{519} ו־\exref{564}}.

	הכינוי, בצורת הגניטיב \OE{þæs}, מהווה חלק מדגם הערכיות של \OE{wyrþ} „ראוי” המופיע אצל \authciteref{בוסוורת׳}{bosworth:dictionary-online}{\OEcite{weorþ} (adj), V.4}: \L{\textit{worthy} of something, \textit{deserving} of; with gen.\ and clause}. למיטב ידיעתי, שימוש אידיומטי זה בצירוף של צורת הגניטיב של {\seforms} עם פסוקית תוכן כלוואי קיים בקורפוס רק עם הלקסימה \OE{wyrþ}.

	\item \subhl{מידה}: \exrefdispset{\exref{605}, \exref{671} ו־\exref{695}}.

		מבנה \L{\OE{to þam}~…~þæt} „כֹּה~… (עד) ש־”, המופיע אצל \authciteref{בוסוורת׳}{bosworth:dictionary-online}{\OEcite{se}, \OEcite{Tó ðam}.1}: \L{marking degree, proportion}. בשתיים מהדוגמאות, \exref{671} ו־\exref{695}, מופיע גם \OE{swyðe}, אך ב\exrefdisp{605} לא; דרושות דוגמאות{\tofurtherresearch} נוספות כדי לאשש או להפריך זאת, אבל יתכן שההבדל נעוץ בכך שבאלו הראשונות משמש פועל שאינו \OE{beon} ובזו האחרונה משמש \OE{beon}.

		נשים לב שהתרגום, בהעדר מקבילה מבנית מתאימה, תִעקף כך:
		„\L{…~to that degree, that~…}” ב\exrefdisp{605},
		„\L{To that degree~… that~…}” ב\exref{671},
		ו„\L{So greatly~…, that~…}” ב\exref{695}.

	\item \subhl{כמושא של פועל}: \exrefdispset{\exref{514} ו־\exref{571}}.

		בשני המקרים האלה הבחירה במבנה הנדון ולא בצורה התחבירית הרגילה, בה הפסוקית משלימה את הפועל בלא תיווך כזה, מסמן הדגשה של יחידוּת הרצון (\OE{gewiscan} ו־\OE{gewilnigan}):
		\begin{excomments}
			\begin{excomment}{514}
				בדיקה{\tofurtherresearch} מקיפה יותר של המודאליות והרטוריקה באנגלית עתיקה נדרשת כדי לאשש או להפריך זאת, אבל נראה שהסבר אפשרי הוא שמדובר בהבעה של רגש (מבע אַפקטיבי): „אם תרצה לקלל מישהו, (ש)תאחל לו את \textit{זה}: שחייו ידמו לאליך המתועבים”. למבנה זה קווי־דמיון עם „\L{but I’ll tell you this: {\ellipsis}}” באנגלית מודרנית. להשוואה עם מקרה דומה בשימוש ב־{\thesforms} (גם הוא במין סתמי המתייחס אל \thaetcdef), ר׳~\exrefdispset{\exref{10070} ו־\exref{10081}} ו־\sref{sec:epilogue:vs}.
			\end{excomment}
			\begin{excomment}{571}
				המבנה משקף את זה שבמקור הלטיני; \authciteref{הרוויי}{hervey.f:1907:eadmundi}{p.~26f.}:\\
				\begin{minipage}{0.99\linewidth}
					\begin{spacing}{\quotespacingamount}%
						\LR{\small
							\begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}%\normallinespace
								\begin{LTR}%
									\L{‘Hoc est,’ ait, ‘quod desidero, quod omnibus votis antepono, ne supersim meis fidelibus karissimis, {\ellipsis}}
								\end{LTR}
							\end{minipage}\hfill
							\begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}%\normallinespace
								\begin{LTR}%
									\L{‘That,’ answered the king, ‘is what I desire; that is my dearest wish, not to survive my loyal and dear subjects, {\ellipsis}}
								\end{LTR}
							\end{minipage}\vspace{0.5ex}
						}
					\end{spacing}
				\end{minipage}

				הן בלטינית והן באנגלית עתיקה משמש מבנה רטורי כפול, המביע את הרצון פעמיים: בראשונה מבנה מבוקע כפול (עם שני \L{quod} מקבילים, עם ציון מפורש של ייחוד: \L{omnis votis antepono}) ובשניה גיוון פעלי ותוספת \OE{mid mode}. על ההכפלה הזאת נוסף המבנה הנדון כאן, כינוי־רמז העומד בתמורה לפסוקית, בגיבוב (אקומולציה) של סימנים לשוניים המשמשים להדגשה רטורית רגשית. אכן, דברים אלה שאומר אדמונד הם נקודת שיא בעלילה: הסיפור עד אותה נקודה מוביל אליהם, ומאותה נקודה העלילה היא התגלגלות האירועים בעקבות בחירה זו.
			\end{excomment}
		\end{excomments}

	\item \subhl{„בעבור זה ש־”}: \exrefdispset{\exref{629} ו־\exref{683}} (וכן \exrefdispset{\exref{593}, \exref{604}, \exref{703} ו־\exref{857}}).

		בקורפוס שש{\tochecknum} דוגמאות בהן מוטיבציה לפעולה, או לוויתור, תמורת זה שיקרה דבר־מה מסומנות עזרת \OE{wið þam} עם השלמה; בשתיים מהן (\exrefdispset{\exref{629} ו־\exref{683}}) ההשלמה ב־\OE{þæt} ובארבע (\exrefdispset{\exref{593}, \exref{604}, \exref{703} ו־\exref{857}} ב־\OE{þe}; ממויינות תחת \sref{sec:grammatical::other}). ר׳~\authciteref{בוסוורת׳}{bosworth:dictionary-online}{\OEcite{wiþ}, p.~1248a}: \L{\OE{wiþ ðam ðe} \textit{or} \OE{ðæt}, \textit{introducing a clause that contains the condition or consideration}}. מעיון בדוגמאות, שאינן רבות, לא עולה הבדל תפקודי ברור בין שתי צורות הפסוקית המשלימה (ב־\OE{þæt} וב־\OE{þe}), אך \exrefdisp{629} מראה קשר פרוזודי רופף יותר, ברווח של חמש מילים בהסגר שבין \OE{þam} ו־\OE{}, כאשר הקשר הפרוזודי בין {\seforms} ו־\OE{þe}, ככלל, צמוד.

		בהערת אגב, נבחין בדרכים השונות שננקטו בתרגום בהתמודדות עם מבנה שנעדר מקבילה מבנית ישירה באנגלית מודרנית:
		\exrefdispset{\exref{629} ו־\exref{857}}, „\L{provided that}” (בהקדמת ה־\L{that} להסגר ב\exrefdisp{629});
		\exrefdisp{683}, „\L{in order that}”;
		\exrefdisp{593}, „\L{as soon as}”\footnote{שיקוף של \OE{siþþan} מכתב־היד~\L{O}? תרגום זה לא מתיישב עם הכתוב בכתב־יד~\L{A} לפי הניתוח המוצע כאן.};
		\exrefdisp{604}, „\L{if only}”.
		ב\exrefdisp{703}, למיטב הבנתי, התרגום מנתח את המבנה באופן שגוי, כפי שמפורט בהערה למטה.

	\item \subhl{סיבתיות וביסוס}: \exrefdispset{\exref{646} ו־\exref{678}}.

		תפקיד זה של \OE{be} דומה לזה המופיע אצל \authciteref{בוסוורת׳}{bosworth:dictionary-online}{\OEcite{be} (add.), III.15}: \L{marking the ground of action: \textit{because of}, \textit{on account of}}.

	\item \subhl{משלים תכלית}: \exrefdispset{\exref{633}}.

		המבנה שבדוגמה מקביל לזה שמופיע מיד לפניו, בש׳~71: \OE{gode gehalgod to þam gastlicū spræcum} „מקודשת לאל לשם דיבורים רוחניים”. גם כאן מופיע \OE{gehalgod to}, אך המשלים של מילת־היחס הוא \OE{þam} עם {\thaetc} בתמורה, „מקודש לשם כך ש־”. נעיר שבתרגום נוספה המילה „\L{purpose}”, בסוגריים רבועות: \L{to this [purpose],~/ that {\ellipsis}} (השו׳~\exrefdisp{677}).

	\item \OEsubhl{mid þā }: \exrefdispset{\exref{722}}.

		האידיומטיקה המדוייקת של הדוגמה טעונה בירור{\tofurtherresearch}, אך ברור שבדומה לדוגמאות האחרות בסעיף, גם בזו {\seforms} מייצג באופן שמני את {\thaetcdef} (העצמה). הקריאה שנראית לי הסבירה ביותר למשמעות של \OE{þā} היא אמצעית (\authciteref{בוסוורת׳}{bosworth:dictionary-online}{\OEcite{\textsc{mid}}, VIII}): „מה אתה עושה (=מה אתה מנסה להשיג) על־ידי כך ש־”.
\end{compactitem}

שתי \hl{דוגמאות נוספות} בהן {\thaetc} נמצאת בתמורה עם כינוי {\seforms} נדונות ב־\sref{sec:internal:non-generic:neutrum}: \exrefdispset{\exref{668} ו־\exref{708}}. שם הכינוי מורחב גם ב־\OE{þe}.

נעיר שלמרות ה\hl{דמיון בשם} של הסעיף כאן וב־\sref{sec:thes:content}, תכונותיהם התחביריות ותפקידם במערכת הלשונית של שני אלה שונים בתכלית, ואינם עומדים בניגוד (אופוזיציה).

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{319}
		בתרגום נכתב „\L{Such was their carelessness who knew him in life~/	that {\ellipsis}}, אך נראה שתרגום זה לא מבוסס על לשון המקור, ומוטב היה אילו תורגם כך: „\L{That/This was their carelessness {\ellipsis}:~/ that {\ellipsis}}”; סימון של מידה קיים במבנה \L{\OE{to þam}~…~þæt}, כאמור לעיל.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{336}
		התרגום מתרגם את \OE{syllic} „מוזר” באופן שגוי כ„\L{such}”, כנראה תוך בלבול עם \OE{swylc}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{457}
		נראה שמדובר כאן בטעות אנוש של הסופר שהעתיק את כתב־יד~\L{A}\footnote{המונח למקרה כזה בביקורת הטקסט הוא „דיטוגרפיה”; ר׳~\authciteref{\L{ELL2}}{brown.k:2006:ell2}{p.~141a}, וכן \authciteref{סקרג}{scragg.d.g:1994:quovadis}{p.~303f.} לדיון באנגלית עתיקה.}, ומה שהיה אמור להכתב הוא רק „\OE{}” אחד, לא מהסוג הנדון אלא זה הפותח \thaetc. הראיות לכן הן שתיים:
		\begin{compactitem}
			\item זהו המצב בשני כתבי־היד האחרים, \L{D} ו־\L{U}.
			\item השוואה עם מקרים כמו \exrefdisp{229} וש׳~239 ב\NVcodeTOdisplay{34cec} (\OE{Ure driht\textit{en} crist deð  þu ge-sihst} „אדוננו יעשה שתִרְאה”), בהם פועל הגרימה (קאוזטיב) \OE{don} „לעשות” מקבל משלים מסוג \thaetc\ (ר׳~\authciteref{בוסוורת׳}{bosworth:dictionary-online}{\OEcite{dón} (add.), III.2.b}, הכולל פירוט דגמים לפי ערכיות).
		\end{compactitem}
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{490}
		האופי התמורתי של המבנה משתקף בבחירה שלו בתרגום \OE{} ב„\L{viz.}”: \L{{\ellipsis} and might be worthy of this thing, viz.\ that God should dwell in it}.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsection{צירופים נוספים}{sec:grammatical::other}

בנוסף לתמורה עם {\thaetc}, בקורפוס \hl{שלושה צירופים אחרים} היכולים לשמש כתמורה באופן דומה:
\begin{compactitem}
	\item פסוקית הנפתחת ב־\OE{þe}: \exrefdispset{\exref{593}, \exref{604}, \exref{703} ו־\exref{857}}, בהן דנו ב־\sref{sec:grammatical::thaet}, וכן \exrefdispset{\exref{719} ו־\exref{836}}.
	\item אפשרויות המובעות ב־\L{\OE{swa}~… \OE{swa}}, עם \OE{oþer þæra}: \exrefdispset{\exref{820} ו־\exref{821}}.
	\item פסוקית הנפתחת ב־\OE{swilce} „כמו, כאילו”: \exrefdisp{711}.
\end{compactitem}

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excommentset}{\exref{593}, \exref{604}, \exref{703}, \exref{719}, \exref{836} ו־\exref{857}}
		למרות שגם דוגמאות אלה בנויות במבנה \OE{{\seforms} þe} (\OE{þam þe}), היחס התחבירי בין {\seforms} ובין הפסוקית הנפתחת ב־\OE{þe} שונה בתכלית בין אלה הנדונות כאן ובין אלה מהטיפוס של הזוקק הכינויי (\sref{sec:internal}): כאן מדובר בהעצמה של הפסוקית (נומינליזציה, ייצוגהּ של פסוקית במסגרת מעמד שמני: {\seforms} מייצג את הפסוקית כולה, ואינו ממלא משבצת תחבירית בפסוקית המשועבדת; זהו הסוג המופיע בבחינה „נומינליזציה” אצל \authciteref{גולדנברג}{goldenberg.g:1985:verbal}{16.\Heb{ג}}), בעוד ששם מדובר בכינוי המהווה זוקק ({\seforms} ממלא משבצת תחבירית בתוך הפסוקית המשועבדת).
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{703}
		בתרגום נכתב כך: \L{{\ellipsis} I should fall in fight against him who would possess my people’s inheritance}. כלומר, המתרגמות ניתחו את \OE{þā (þe)} כזוקק כינויי (\sref{sec:internal}), תוך התעלמות מהתחביר של הפסוקית על סימוני היחסה שבו. הניתוח שלי~— „עתה מוטב לי שאפול בקרב בעבור זה (=כך) שעמי יהנה מארצו”~— לא רק שאינו סותר את התחביר ומתאים לשאר הדוגמאות מהטיפוס הזה שנדונו למעלה ב־\sref{sec:grammatical::thaet}, אלא גם מתיישב עם המקור הלטיני\footnote{\authciteref{הרווי}{hervey.f:1907:eadmundi}{p.~26f.}: \L{Et utinam impræsentiarum vivendo quique gemerent ne cruenta cæde perirent quatenus patriæ dulcibus arvis etiam me occumbente superstites fierent, et ad pristinæ felicitatis gloriam postmodum redirent}.}, פרי עטו של אבּוֹ ממנזר פלרי, אותו עיבד אלפריץ׳.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{711}
		\OE{þam} מצביע אל המשל המעוגן דקדוקית ב־\OE{swilce}. הן בדוגמה זו והן ב\exrefdisp{708} מופיע מבנה \OE{is þam gelic} „(כך וכך) דומה לזה”, אלא ששם מדובר במבנה עם זוקק כינויי (\OE{ðam þe}; „(זה) דומה למה ש־”), עם \thaetc\ באופן של תמורה, בעוד שכאן \OE{þam} מתייחס, כאמור, אל \OE{swilce}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{719}
		התרגום מתרגם כזמני (\L{while}; השו׳~\sref{sec:temporal}), בשיטוח המבנה המיוחד כאן. ניתוח עדיף הוא שמדובר בזיהוי פוקלי של הנקסוס: „מתוך זה שחשבתי לעזור לאשתך~— מתוך \emph{כך} איבדתי את שלי”, באופן המקביל לזה שב־\sref{sec:se:focal:identification:topic}.
	\end{excomment}
	\begin{excommentset}{\exref{820} ו־\exref{821}}
		שתי דוגמאות אלה מראות מבנה זהה ותפקוד טקסטואלי זהה: הרודף מציב בפני הקדושים שתי אפשרויות: או שיקריבו לעבודה זרה, או שיענשו. המשותף מבחינה לשונית: דיבור עקיף מפי הרודף, במבנה \OE{ \textsc{pronoun} oþer þæra \textsc{verb}~… swa~… swa} (עם הבדלים בסדר המילים שאינם מהותיים לענייננו), כאשר לאחר כל מופע של \OE{swa} ניתנת אפשרות מן השתיים. ההבדלים הם בבחירת הפעלים (ב\exrefdisp{820} \OE{geceosan} „לבחור” וב\exrefdisp{821} \OE{don} „לעשות”) ונטיית הפועל.

		דרך הבעה זו אינה היחידה. בדיבור ישיר אנו מוצאים שימוש כפול ב־\OE{oþþe} בש׳~117–121 ב\NVcodeTOdisplay{07agn}, בש׳~274–276 ב\NVcodeTOdisplay{11mil}, בש׳~62–64 ב\NVcodeTOdisplay{14geo}, ובש׳~108–112 ב\NVcodeTOdisplay{28mau}. כך גם בדרשה: בש׳~55–59 ב\NVcodeTOdisplay{13moy} ובש׳~199–207 ב\NVcodeTOdisplay{17aug}. האם מדובר בתפוצה מבנית משלימה („אלוֹ־מבנה”), כאשר המבנה הנדון כאן, עם \OE{swa}, משמש בדיבור עקיף והמבנה עם \OE{oþþe} משמש בדיבור ישיר (בין אם בפי הדמויות בדיאלוג בנרטיב ובין אם בפי הדרשן בדרשה)? על שאלה זו ניתן לענות רק בסקירה{\tofurtherresearch} מקיפה ומעמיקה יותר, ונראה שתדרש הרחבה של הקורפוס כדי לאתר דוגמאות רלוונטיות נוספות היכולות לחזק או להפריך את ההשערה.
	\end{excommentset}
	\begin{excommentset}{\exref{836} ו־\exref{857}}
		צורת \OE{þan}, ולא \OE{þam}; \seesref{sec:se:instrumental:than}.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{836}
		העצמה של הפסוקית הנפתחת ב־\OE{þe}: „בכך ש־”.
	\end{excomment}
\end{excomments}
